【平衫的代價】一年見仔女2次 孟加拉女工時薪$2.5如現代奴隸

現代的衣飾越賣越便宜，英國有些校服更只賣1.95鎊（19港元）兩件，但便宜背後，其實藏着一個個血汗工廠的悲慘故事。工廠工人人工微薄、工作時間長，工人之苦實不足為外人道。英國《每日郵報》記者揭露，孟加拉女工在悶熱的工廠內每天工作12小時，但時薪僅為25便士（2.6港元），由於家庭經濟能力有限，很多工人都無能力送子女上學，迫使孩子要早早輟學打工幫補家計。而工人為了賺錢養家，被迫與子女分開數百公里居住，每年只可探望子女兩次。

這些血汗工廠為不少歐美著名大型連鎖集團生產衣服，例如Tesco、Asda、Aldi、Next等，工廠「NAZ」位於離首都達卡64公里的米爾扎布爾，專門生產Aldi馬球衫，工人月薪只有5,300孟加拉塔卡（470港元），另有500塔卡（44港元）準時上班獎金，但如果一個月有3天遲到逾5分鐘，獎金便會泡湯。
他們每周工作6天、48小時，但由於薪金微薄，不少工人都要加班增加收入，每天工作12小時，有時一周便達74小時，比孟加拉法定工時多出14小時。廠內女工獲悉她們製作的馬球衫，在英國的售價為兩件1.95鎊（19港元）、即比一杯咖啡便宜感到驚訝，「我希望購買這些廉價校服的英國家長，明白我們的工作有多艱苦，如果製造商可以稍為提高恤衫、裙子的售價，我們及孩子便可活得較好，我們生活很苦。」
達卡一間工廠的經理表示，想支付員工更多薪酬有心無力，因為零售商要將成本減至最低。《每日郵報》記者向Aldi查問，表示會立即全面調查。
另一間工廠「Ananta」專門為Next生產服裝，廠內30歲機器操作員納辛（Nashrin）表示，其14歲兒子Mannan最近輟學經營一個路邊茶檔，每天工作16小時，旨在增加家庭收入。「我感覺自己摧毁了兒子的未來，如果他們（工廠）給我更多人工，我當然會讓他繼續讀書，我希望他接受教育。」
Next發言人表示，自2010年起曾對工廠審核達10次，最近一次為今年4月，未有發現任何工資低於法定標準的情況。反對血汗工廠組織「Labour Behind The Label」的政策經理穆勒（Dominique Muller）批評，孟加拉的法定最低工資遠低於聯合國訂立的貧困線工資，只是工人們實際所需生活開支的三分一，簡直不可思議。「今年初孟加拉有工人抗議，要求增加最低工資，結果約3,500人被解僱，工會成員更被拘捕及起訴。」

我希望世界核平

孟加拉效應

sosad

你呀媽孟加拉你呀

好慘

齋講銀碼冇咩意思

生活指數係點先？

唔洗怕好快佢唔洗做 之前講美帝成衣自動化仲平過用血汗工廠

香港人每天工作十四小時

其實自然有其他出路
人總會有需求
總會有人出來想辦法滿足需求
只要唔好好似香港咁做咩都話犯法無牌
就一定有野做維持生存

冇我買衫 佢屎都冇得食

沒有我們大陸人全球掃貨，你們腥港人早玩單了

其實你做廠都知，你估一年日日都咁長工時，春秋冬季個時，你數手指

人工看似好低，但對比起當地嘅住屋飲食係幾高先？

你英國人工高但d野貴呀嘛

唔好天真
就算賣貴啲
賺多咗嘅錢都唔會拎去做生產成本
生產成本從來都只會不停壓低
所以佢唔好諗住賣貴啲就可以提高人工

道德問題：回教國值唔值得可憐

黎香港生活下，睇下邊個辛苦d

跟本問題在於fast fashion, 個個brand 都想做h&m

要出高d人工,成間廠搬埋去第2個國家

如果唔係primark點先可以1鎊1件T-shirt